%!TEX root =  tfg.tex
\chapter{Planificación}

\begin{quotation}[Painter]{Pablo Picasso (1881--1973)}
Nuestros objetivos sólo se pueden alcanzar a través del vehículo de un plan, en el cual debemos creer fervientemente, y por el cual debemos actuar vigorosamente. No hay ninguna otra ruta hacia el éxito.
\end{quotation}

\begin{abstract}
En esta sección se incluye planificación del proyecto, separando las tareas a realizar en distintas iteraciones y con una estimación de fechas de comienzo y finalización, así como los resultados reales una vez realizado el proyecto por completo.
\end{abstract}

\section{Resumen temporal del proyecto}

\begin{table*}[htb]
	\centering
	\begin{coolTable}{ll}{2}
{Resumen del proyecto}
	\textbf{Fecha de inicio}&12/03/2020\\
	\textbf{Fecha de fin}&27/08/2020\\
	\textbf{Periodicidad de las revisiones}&A criterio de los alumnos\\
	\textbf{Carga de trabajo semanal}&30 horas (15 horas por miembro)\\
	\textbf{Horas totales previstas}&600 horas (300 horas por miembro)\\ % entre 25-30 horas por crédito
	\textbf{Horas finales}&620\\
	\end{coolTable}
	\caption{Tabla resumen de tiempos y planificación}
\end{table*}

\section{Planificación inicial}

Aquí un desglose de las iteraciones, junto a las tareas con mayor abstracción:

\begin{table*}[htb]
	\centering
	\begin{coolTable}{ll}{2}
{Resumen de iteraciones}
	\textbf{Acta de constitución del proyecto}&12/03/20 a 26/03/20\\
	\textbf{Formación sobre técnicas de extracción de información}&26/03/20 a 09/04/20\\
	\textbf{Formación sobre machine learning}&09/04/20 a 07/05/20\\
	\textbf{Formación sobre desarrollo en Android}&09/04/20 a 07/05/20\\
	\textbf{Iteración 1}&08/05/20 a 04/06/20\\
	\textbf{Iteración 2}&05/06/20 a 02/07/20\\
	\textbf{Iteración 3}&03/07/20 a 31/07/20\\
	\textbf{Cierre de proyecto y formalización de la memoria}&01/08/20 a 28/08/20\\
	\end{coolTable}
	\caption{Planificación temporal de iteraciones}
\end{table*}
\subsection{Acta de constitución}
Contempla los puntos anteriores a la planificación junto a los riesgos y la estimación inicial del coste.
\subsection{Periodo de formación}
Debido a la naturaleza del proyecto, que aborda tres tecnologías distintas, se ha decidido dar especial importancia al periodo de formación. Es por ello que se ha decidido dotar a los tres campos de los que componen el proyecto final (scrapping, machine learning y desarrollo en Android) de un periodo de 2 semanas en el caso del scrapping, y de 4 semanas en los otros dos campos. Cabe destacar que estos periodos no solo abarcan el aprendizaje en el plano teórico, sino también el desarrollo de pequeños proyectos que pueden estar relacionados con el producto final o no, y que ayuden tanto a comprender como a aplicar estos conocimientos adquiridos. Esto podría ser, por ejemplo, una pequeña aplicación de Android que contacte con una API y muestre la información en un listado, o un script que extraiga las imágenes de ropa de una página en concreto. De esta forma, el aprendizaje de estas tecnologías no se ve afectado por la dependencia que hay entre ellas en el producto final, además de poder saber con mayor exactitud qué funcionalidad se puede llevar a cabo en el proyecto final y cuál no.

También se puede observar cómo el periodo de formación sobre machine learning y de desarrollo Android cuentan con las mismas fechas. Esto es debido a que, tal y como se menciona en el apartado anterior, 

Una vez completado este periodo de formación es cuando se comienza el desarrollo del proyecto en sí. Cabe destacar que este se puede ver afectado por la dependencia entre los distintos módulos del producto final (la aplicación de Android se nutre de los datos aportados por las redes neuronales, y estas a su vez se nutren de la información extraída por los scrappers).

Una vez terminado el periodo de formación se espera que el equipo esté listo para afrontar un alto porcentaje de los objetivos propuestos. Así se podrá centrar la atención en el desarrollo y la implementación, seguidas de la documentación de la memoria.

\subsection{Iteración 1: Módulo machine learning y extracción de la información}
El objetivo de esta primera iteración es extraer fotografías de modelos clasificadas en distintos estilos de ropa, a la par que se desarrolla un modelo de machine learning que sea capaz de recibir dichas fotografías para ser entrenado y en futuro ser el motor de predicción de la aplicación de fasionlint.

Como riesgo se detecta el posible baneo de páginas conocidas a causa de la extracción de información masiva. Se hará con extremas precauciones pues podría ser fatal para la planificación y producto final no contar con una base amplia de imágenes que entrenen la inteligencia artificial. Para el caso dado, se buscarían páginas alternativas a las usadas.

\subsection{Iteración 2: Aplicación Android y perfeccionamiento de la red neuronal}
En esta segunda iteración se comenzará a desarrollar la aplicación para sistemas Android de manera aislada y atómica(sin integración con el módulo de machine learning). En lo que al módulo de inteligencia artificial se refiere, este debe refinarse y mejorarse hasta conseguir la mayor exactitud en sus predicciones.

Es un tiempo prudencial reservado para el entrenamiento de la red, pues no se sabe cuanto puede tardar en entrenarse ni la cantidad de imágenes que se obtendrán para dicho propósito. La calidad y el número de las imágenes se vería reducido si esto ocurriera, respetando siempre un mínimo que asegure la calidad del resultado.

\subsection{Iteración 3: Integración de los distintos módulos a través de API REST}
Una vez desarrollado el esqueleto de la aplicación de Android y se hayan probado sus funcionalidades a través de hardcoding o pruebas unitarias, se procederá a integrar el modelo predictivo entrenado a través de una API REST basada en flask.

El mayor riesgo que se identifica en esta etapa es la carga de trabajo que puede suponer para el servidor la inclusión del modelo predictivo, que esto ralentice las peticiones y se convierta en una aplicación poco útil. Para solventarlo, se reduciría la complejidad de la red neuronal dentro de los límites lógicos.

\subsection{Cierre de proyecto y formalización de la memoria}
Para entonces se espera que fashionlint sea completamente funcional y se use este colchón de tiempo para finalizar y perfeccionar la memoria. A la par, se mejorará la aplicación en aspectos menores, ya sea a través de refactorización o aumento del rendimiento.

Llegado este punto se espera no acarrear retrasos y faltas de otros sprints, pues no hay tiempo en exceso para solventar dichas desviaciones. Si así fuera, se valoraría características del proyecto pueden quedar fuera afectando lo mínimo posible al producto de entrega.

\section{Desglose de tareas}
Por el mencionado desconocimiento de las tecnologías se imposibilitaba la identificación de tareas concretas, por lo tanto se decidió fijar los objetivos generales en la planificación previa para una vez pasado el periodo de formación enriquecerla con un desglose de tareas más detallado y concreto. Aún así, se mantiene abierta la metodología de flexibilidad y cambio puesto que el proyecto en sí mismo requiere de una formación constante de inicio a fin, que hará se seguro que se replanifiquen ciertos aspectos en base a la experiencia en crecimiento constante del equipo.\\

Para la división de las tareas se ha establecido una unidad mínima el lapso de dos días (48 horas), contando que no son al cien por ciento productivas por otras responsabilidades externas, queda a criterio del equipo y necesidades del contexto el computo de horas real. Disponemos 3 diagramas de Gantt con 11 unidades de tiempo representadas por cada casilla, lo correspondiente a 22 días laborables por mes, y por ende, iteración.
\subsection{Iteración 1: Módulo machine learning y extracción de la información}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figures/plani/gantt1.png}
	\caption{División de tiempo para las tareas adscritas a la iteración 1}
	\label{fig:gantt1}
\end{figure}

\subsection{Iteración 2: Aplicación Android y perfeccionamiento de la red neuronal}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figures/plani/gantt2.png}
	\caption{División de tiempo para las tareas adscritas a la iteración 2}
	\label{fig:gantt2}
\end{figure}

\subsection{Iteración 3: Integración de los distintos módulos a través de API REST}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figures/plani/gantt3.png}
	\caption{División de tiempo para las tareas adscritas a la iteración 2}
	\label{fig:gantt3}
\end{figure}

\section{Informe de tiempos del proyecto}

Finalmente los tiempos estimados han sido cumplidos con éxito y cierta holgura en algunos casos, lo que lejos de ser una ventaja destapa una planificación poco precisa. Esto mayormente ha sido debido a un período de formación fructífero que según lo esperado, ha permitido al equipo centrarse en el desarrollo y evitar la dinámica de prueba-error que tanto sobrecarga la productividad general.  El mayor cambio, y en cierta manera esperado, ha sido el de las tareas identificadas. La intrusión en nuevas tecnologías ha obligado al equipo a improvisar y replanificar ciertas soluciones tecnológicas para cumplir los objetivos acordemente a las posibilidades y las fechas límite. Han surgido varias limitaciones que serán detalladas en las iteraciones pertinentes, las cuales han sido rebautizadas con las tareas que verdaderamente albergaron.

\begin{table*}[htb]
	\centering
	\begin{coolTable}{ll}{2}
		{Resumen de iteraciones}
		\textbf{Acta de constitución del proyecto}&12/03/20 a 26/03/20\\
		\textbf{Formación sobre técnicas de extracción de información}&26/03/20 a 09/04/20\\
		\textbf{Formación sobre machine learning}&09/04/20 a 07/05/20\\
		\textbf{Formación sobre desarrollo en Android}&09/04/20 a 07/05/20\\
		\textbf{Iteración 1}&08/05/20 a 04/06/20\\
		\textbf{Iteración 2}&05/06/20 a 02/07/20\\
		\textbf{Iteración 3}&03/07/20 a 31/07/20\\
		\textbf{Cierre de proyecto y formalización de la memoria}&01/08/20 a 28/08/20\\
	\end{coolTable}
	\caption{Planificación temporal de iteraciones}
\end{table*}

\subsection{Iteración 1: Módulo machine learning y extracción de la información}
La primera limitación obligó a desviarse de la creación del modelo principal de inteligencia artificial. Debido al uso de JavaScript en las páginas más modernas la extracción de fotografías en formato de cuerpo entero a través del scrapping resultó ser más complicado de lo esperado. La mayoría de fotografías contaban con el formato esperado, pero en muchos casos otras fotos de prendas sueltas eran descargadas.
Filtrar este ruido en las imágenes era inviable a mano, pues hablamos del orden de miles de ellas. Para esta tarea desarrollamos un primer modelo sencillo que con el entrenamiento de unas 300 imágenes clasificadas a mano separadas en dos categorías(prenda y modelo), fue capaz de separar con sorprendente éxito unas 10.000 fotografías de modelos de otras 3.000 de prendas.

Al final de la iteración se cumplió el requisito de la extracción de datos y aunque no se había comenzado con el modelo primario, este pequeño modelo, unido a la formación también sirvió para agilizar posteriores tareas. Cabe destacar que la mayoría del tiempo la ocupó el pre-procesado de las fotografías.

\subsection{Iteración 2: Aplicación Android y perfeccionamiento de la red neuronal}
Derivado del anterior retraso, esta iteración estuvo centrada en la creación del modelo predictivo primario, gracias a la experiencia de preprocesamiento de la primera iteración unido a nuevas técnicas más sofisticas (detalladas en la sección de desarrollo) se cumplieron con los plazos estimados. La aplicación de Android se desarrolló sin mayor problema.

